\themeN
\chapter{Enchaînement d'opérations} \label{S01}

\programme%
   {\item Utiliser diverses représentations d'un même nombre.
    \item Nombres décimaux positifs.
    \item Sommes, différences, produits, quotients de nombres décimaux.}
   {\item Comparer, ranger, encadrer des nombres décimaux.
    \item Calculer avec des nombres décimaux.
    \item Vérifier la vraisemblance d'un résultat, notamment en estimant son ordre de grandeur.}

\vfill


\begin{debat}{Débat : un peu d'histoire}
   Le système de numération que nous employons actuellement et qui nous semble si naturel est le fruit d'une longue évolution des concepts mathématiques. En effet, un nombre est une entité abstraite qui peut surprendre : on a déjà vu {\bf un} élève, {\bf un} animal donné, on sait ce qu'est {\bf un} jour, mais qu'est-ce que {\bf un} ? C'est une entité qui, prise seule, n'a pas vraiment de sens. De nombreuses civilisations ont imaginé des systèmes de numération plus ou moins compliqués, plus ou moins pratiques : des systèmes utilisant des bases différentes, des systèmes utilisant le principe additif\dots{} jusqu'à notre système de numération positionnel de base dix maintenant utilisé de manière universelle. \medskip
   \tcblower
      {\huge 19\textcircled{\Large 0}1\textcircled{\Large 1}7\textcircled{\Large2}8\textcircled{\Large 3}} \par
      Notation décimale de Simon Stevin représentant le nombre 19,178 au 16\up{e} siècle.
\end{debat}

\hfill {\gray Vidéo : \href{https://www.yout-ube.com/watch?v=bkGMa1EJkSA}{\bf Histoire de la virgule}, chaîne Youtube de {\it Maths 28}.}


\pagebreak
%%% Approche %%%
\begin{Maquette}[Cours]{Theme={Activité d'approche},Couleur={SteelBlue}}

   \AAtitre{Construction et repérage d'une droite graduée}

   {\it Objectifs : comprendre et utiliser le principe de construction d'une graduation en dixièmes et en centièmes ; savoir situer des nombres décimaux sous différentes écritures ; ordonner, encadrer, intercaler des nombres décimaux.}

   \begin{AActivite}

      \AApartie{A. Construction d'une droite graduée}

         \begin{enumerate}
            \item Tracer au stylo une droite la plus longue possible sur la bande de papier fournie.
            \item Placer à gauche sur cette droite le repère de l'origine, inscrire la valeur 0 en dessous. 
            \item Grâce à la petite bande de couleur \og $\dfrac1{10}$ \fg, qui correspond à un dixième d'une unité, placer le nombre 1.
               \begin{center}
               \begin{pspicture}(-1,0)(5,1.5)
                  \multido{\n=0+0.5}{11}{\psline(\n,0)(\n,0.5)}
                  \psframe[fillstyle=solid,fillcolor=SteelBlue!60!Black](0,0.5)(5,1.5)
                  \psline(0,0)(5,0)
                  \rput(2.5,1){\white\small $\dfrac1{10}$}
               \end{pspicture}
               \end{center}
            \item Placer ensuite les nombres 2 et 3, toujours en dessous de la droite.
         \end{enumerate}
           
      \AApartie{B. Placer des nombres décimaux sur la droite graduée}

         \begin{enumerate}[resume]
            \item Sur la droite graduée, placer au crayon à papier et au-dessus les nombres suivants : \par \smallskip
               $\dfrac{8}{10} \hfill 0,3 \hfill \text{cinq dixièmes} \hfill \dfrac{23}{10} \hfill 1,7 \hfill 2+\dfrac{1}{10} \hfill \text{douze dixièmes} \hfill$ \smallskip
            \item Trouver un moyen pour placer $\dfrac{143}{100}$ sur la droite graduée. \smallskip
            \item Placer au crayon les nombres suivants : $\hfill \dfrac{255}{100} \hfill 0,23 \hfill \text{cent-six centièmes} \hfill 1+\dfrac{9}{10}+\dfrac{8}{100} \hfill$
         \end{enumerate}

      \AApartie{C. Ordonner, encadrer, intercaler des nombres décimaux}

         \begin{enumerate}[resume]
               \item Écrire dans l'ordre croissant les nombres inscrits sur la droite graduée. \par            
                  \pointilles \par
                  \pointilles
               \item Encadrer chacun des nombres suivants par deux nombres entiers consécutifs.
                  \begin{multicols}{3}  
                     \pointilles{} < $\dfrac{8}{10}$ < \pointilles \par
                     \pointilles{} < 0,3 < \pointilles \par
                     \pointilles{} < {\small cinq dixièmes} < \pointilles \par
                     \pointilles{} < $\dfrac{23}{10}$ < \pointilles \par
                     \pointilles{} < 1,7 < \pointilles \par
                     \pointilles{} < $2+\dfrac{1}{10}$ < \pointilles
                  \end{multicols}
               \item Encadrer chacun des nombres suivants par deux nombres décimaux séparés d'un dixième.
                  {\baselineskip=8mm
                  \begin{multicols}{3}
                     \pointilles{} < douze dixièmes $\leq$ \pointilles \par
                     \pointilles{} < $\dfrac{143}{100}$ < \pointilles \par
                     \pointilles{} < $\dfrac{255}{100}$ < \pointilles \par
                     \pointilles{} < 0,23 < \pointilles \par
                     \pointilles{} < {\small 106 centièmes} < \pointilles \par
                     \pointilles{} < $1+\dfrac{9}{10}+\dfrac{8}{100}$ < \pointilles \par
                  \end{multicols}}
               \item Intercaler un nombre vérifiant chacune des inégalités.
                  \begin{multicols}{3}
                     {\small cinq dixièmes} < \pointilles{} < $\dfrac{8}{10}$ \par
                     2 < \pointilles{} < $2+\dfrac{1}{10}$ \par
                     0,23 < \pointilles{} < 0,3
                  \end{multicols}
         \end{enumerate}

   \end{AActivite}

   \vfill\hfill{\it\footnotesize Source : \og Apprentissages numériques et résolution de problèmes au CM2 \fg, Ermel, Hatier 2001}.

\end{Maquette}

\pagebreak

%%% Trace écrite %%%
\begin{Maquette}[Cours]{Theme={Trace écrite},Couleur={0.4[SteelBlue,Black]}} %maquette de cours

   %%% 1
   \section{Rappels sur les nombres décimaux} %%%1

      \begin{definition*}{}
         Une {\bf fraction décimale} est une fraction dont le dénominateur est  1, 10, 100, \num{1000}\dots \par
         Un {\bf nombre décimal} est un nombre qui peut s'écrire sous forme d'une fraction décimale.
      \end{definition*}

      Un nombre a une seule valeur numérique mais a plusieurs écritures.
        
      \begin{exemple*}{}
         Voilà plusieurs écritures du nombre seize et quatre-vingt-deux centièmes :
         \begin{align*}
            16,82 & =16+\dfrac{82}{100} =\dfrac{1\,682}{100} \\
            & =1\times10+6\times1+8\times\dfrac{1}{10}+2\times\dfrac{1}{100} \\
            & =1\times10+6\times1+8\times0,1+2\times0,01
         \end{align*}
      \end{exemple*}

   %%% 2
   \section{Priorités dans les calculs}
\subsection{Priorités dans les calculs}
      \begin{definition*}{}
         \begin{itemize}
            \item Lorsqu'on effectue l'addition de deux {\bf termes}, le résultat est une {\bf somme}.
            \item Lorsqu'on effectue la soustraction de deux {\bf termes}, le résultat est une {\bf différence}.
            \item Lorsqu'on effectue la multiplication de deux {\bf facteurs}, le résultat est un {\bf produit}.
            \item Lorsqu'on effectue la division d'un {\bf dividende} par un {\bf diviseur}, le résultat est un {\bf quotient}.
         \end{itemize}
      \end{definition*}

      {\setlength{\tabcolsep}{4pt}
      \begin{tabular}{*{7}{c}|*{7}{c}|*{8}{c}|*{10}{c}}
         12 & $+$ & 3 & = &15 &&&& 12 & $-$ & 3 & = & 9 &&& 12 & $\times$ & 3 & = & 36 &&&&& 12 & $\div$ & 3  & = & $\dfrac{12}{3}$ & = & 4 & \\
         \multicolumn{3}{c}{$\nwarrow \quad \nearrow$} & & $\uparrow$ &&&& \multicolumn{3}{c}{$\nwarrow \quad \nearrow$} & & $\uparrow$ &&& \multicolumn{3}{c}{$\nwarrow \quad \nearrow$} & & $\uparrow$ &&&&& $\uparrow$ & & $\uparrow$ & & & & $\uparrow$ & \\
         \multicolumn{3}{c}{\small termes} & \multicolumn{3}{c}{\small somme} &&& \multicolumn{3}{c}{\small termes} & \multicolumn{3}{c|}{\small différence} && \multicolumn{3}{c}{\small facteurs} & \multicolumn{4}{c|}{\small produit} & \multicolumn{3}{c}{\small dividende} & \multicolumn{3}{c}{\small diviseur} & & \multicolumn{3}{c}{\small quotient} \\
      \end{tabular}}

      \begin{methode*}{Priorités opératoires}
         Dans un calcul, on effectue dans l'ordre :
         \begin{itemize}
            \item les calculs entre parenthèses, en commençant par les plus intérieures ;
            \item les multiplications et les divisions, de gauche à droite ;
            \item les additions et soustractions, de gauche à droite.
         \end{itemize}
         \begin{exmethode}
            Calculer la valeur de $A$ : \par
            $A =8\times5+3\times((15-9)\times2)$
            \tcblower
               $A =8\times5+3\times(\underline{(15-9)}\div2)$ \\
               $A =8\times5+3\times\underline{(\psframebox*[fillcolor=yellow]{6}\div2)}$ \\
               $A =\underline{8\times5}+\underline{3\times\psframebox*[fillcolor=yellow]{3}}$ \\
               $A =\underline{\psframebox*[fillcolor=yellow]{40}+\psframebox*[fillcolor=yellow]{9}}$ \\
               $A = \psframebox*[fillcolor=yellow]{49}$
         \end{exmethode}
      \end{methode*}

      Une expression qui figure au numérateur et/ou au dénominateur d'un quotient est considérée comme une expression entre parenthèses : \vskip-8mm
      \begin{align*}
         \dfrac{8+4}{3,5+2,5} & = (8+4)\div(3,5+2,5) \\
         &=12\div6 =2
      \end{align*}

\end{Maquette}


\pagebreak

%%% Exercices %%%%%%%
\begin{Maquette}[Parcours,Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}

   \textcolor{FireBrick}{Padawan} : \AfficheParcours{Padawan} \hfill \textcolor{FireBrick}{Jedi} : \AfficheParcours{Jedi} \smallskip

   \begin{multicols}{2}

      \begin{exercice}[Source=sur la fiche,Trajet={Padawan,Jedi}] %1
         Associer chaque nombre de la colonne de gauche à un nombre de la colonne de droite. \par
         \Relie[LargeurG=28mm,LargeurD=15mm,Ecart=1cm]{
            143 dixièmes / 143 / 6,
            \num{1430} millièmes / \num{14300} / 3,
            \num{1430} dixièmes / \num{1,43} / 1,
            143 millièmes / \num{0,0143} / 5,
            143 dix-millièmes / \num{0,143} / 4,
            143 centaines / \num{14,3} / 2}  
      \end{exercice}  
      \begin{Solution}
         \Relie[Solution,LargeurG=28mm,Ecart=1cm,Couleur=blue]{
            143 dixièmes / 143 / 6,
            \num{1430} millièmes / \num{14300} / 3,
            \num{1430} dixièmes / \num{1,43} / 1,
            143 millièmes / \num{0,0143} / 5,
            143 dix-millièmes / \num{0,143} / 4,
            143 centaines / \num{14,3} / 2}
      \end{Solution}
    
        
      \begin{exercice}[Trajet={Padawan}] %2
         Exprimer les nombres suivants sous formes décimale et fractionnaire. \par \smallskip
         $A =7+\dfrac{3}{10}+\dfrac{6}{100}$ \hfill $B =2+\dfrac{7}{10}+\dfrac{23}{100}$
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item $7+\dfrac{3}{10}+\dfrac{6}{100} = 7+0,3+0,06 ={\blue 7,36}$ \par \smallskip
               $7+\dfrac{3}{10}+\dfrac{6}{100} =\dfrac{700}{100}+\dfrac{30}{100}+\dfrac{6}{100} ={\blue \dfrac{736}{100}}$ \smallskip
            \item $2+\dfrac{7}{10}+\dfrac{23}{100} = 2+0,7+0,23 ={\blue 2,93}$ \par \smallskip
               $2+\dfrac{7}{10}+\dfrac{23}{100} =\dfrac{200}{100}+\dfrac{70}{100}+\dfrac{23}{100} ={\blue \dfrac{293}{100}}$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
      
      
      \begin{exercice}[Trajet={Jedi}] %3
         Aider Badr Eddine à classer dans l'ordre croissant l'ensemble de ces lettres afin de trouver le mot mystère. \par \smallskip
         O = 65,165 \hfill R = $\dfrac{655}{10}$ \par \smallskip
         A = $\dfrac{6\,503}{100}$ \hfill T = $56+\dfrac{6}{100}$ \par \smallskip
         H = $50+6+\dfrac{65}{1\,000}$ \hfill G = $\dfrac{651}{10}+\dfrac{3}{100}$ \par \smallskip
         Y = $56+\dfrac{5}{100}$ \hfill P = 56 unités et 6 millièmes \par \smallskip
          E = $(6\times10)+(5\times1)+(6\times0,1)$
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{multicols}{2}
            \begin{itemize}
               \item O = \blue 65,165
               \item R = \blue 65,5
               \item A = \blue 65,03
               \item T = \blue 56,06
               \item G = \blue 65,13
               \item H = \blue 56,065
               \item Y = \blue 56,05
               \item E = \blue 65,6
               \item P = \blue 56,006
            \end{itemize}
         \end{multicols}
         On a {\blue $56,006 < 56,05 < 56,06 < 56,065 < 65,03 < 65,13 < 65,165 < 65,5 < 65,6$}. \par
         Conclusion : le mot mystère est {\blue PYTHAGORE.}
      \end{Solution}
            
      
      \begin{exercice}[Trajet={Padawan,Jedi}]%4
         Traduire par une expression mathématique les phrases en français suivantes.
         \begin{enumerate}
            \item La somme de 7 et du produit de 2 par 3.
            \item Le produit de 7 et de la somme de 2 et de 3.
            \item Le quotient de la différence entre 7 et 2 par 3.
            \item La différence de la somme de 7 et de 2 et du produit de 3 par 1.
         \end{enumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item \blue $7+2\times3$
            \item \blue $7\times(2+3)$ \smallskip
            \item \blue $\dfrac{7-2}{3}$ \smallskip
            \item \blue $(7+2)-(3\times1)$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
   
      
      \begin{exercice}[Trajet={Jedi}]%5
         Traduire les expressions suivantes en français.
         \begin{colenumerate}
            \item $12-5\times3$
            \item $12\times(5+3)$
            \item $(12-5)\div3$
            \item $12+\dfrac{5}{3}$
         \end{colenumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item \blue La différence de 12 et du produit de 5 par 3.
            \item \blue Le produit de 12 par la somme de 5 et de 3.
            \item \blue Le quotient de la différence de 12 et de 5 par 3
            \item \blue La somme de 12 et du quotient de 5 par 3.
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
      
      
      \begin{exercice}[Trajet={Padawan,Jedi}]%6
         Adem propose les programmes ci-dessous. \par
         Traduire l'enchaînement d'opérations de cess programmes à l'aide d'une expression puis les calculer.
         \begin{multicols}{2}
            \small
            \ProgCalcul[Enonce,CouleurFond=lightgray,Largeur=2.6cm]{Prendre 7,Ajouter 2, Multiplier par 3, Soustraire 3}
            \ProgCalcul[Enonce,CouleurFond=lightgray,Largeur=2.6cm]{Prendre 6,Multiplier par 7, Diviser par 3,Soustraire 4}
         \end{multicols}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         Premier programme : {\blue $(7 + 2)\times3-4$} \par \smallskip
         \ProgCalcul[Ecart=11mm]{7,+2 *3 -3}. On trouve {\blue 24}. \par
         Deuxième programme :  {\blue $6\times7\div3-4$} \par \smallskip
         \ProgCalcul[Ecart=11mm]{6,*7 /3 -4}. On trouve {\blue 10}.
      \end{Solution}
      
      
      \begin{exercice}[Trajet={Padawan,Jedi}] %7
         Calculer, en donnant les étapes intermédiaires :
         \begin{colenumerate}
            \item $24-19+5$ 
            \item $45\div5\times8$
            \item $24+3\times7$
            \item $60-14+5\times3+2$
            \item $37-12\times2+5$
            \item $18-[4\times(5-3)+2]$
         \end{colenumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item $\underline{24-19}+5 =5+5 =\blue 10$ \smallskip
            \item $\underline{45\div5}\times8 =9\times8 =\blue 72$ \smallskip
            \item $24+\underline{3\times7} =24+21 =\blue 45$ \smallskip
            \item $60-14+\underline{5\times3}+2 =\underline{60-14}+15+2$ \\
               \hspace*{33mm} $=\underline{46+15}+2 =61+2 =\blue 63$ 
            \item $37-\underline{12\times2}+5 =\underline{37-24}+5 =13+5 =\blue 18$ \smallskip
            \item $18-[4\times(\underline{5-3})+2] =18-(\underline{4\times2}+2)$ \\
               \hspace*{30mm} $=18-(\underline{8+2}) =18-10 =\blue 8$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
      

      \begin{exercice}[Trajet={Padawan,Jedi}] %8
         Calculer les nombres suivants :
         \begin{colenumerate}[3]
            \item $\dfrac{18}{3}+6$
            \item $18+\dfrac{6}{3}$
            \item $\dfrac{18+6}{3}$
            \item $\dfrac{\dfrac{18}{6}}{3}$
            \item $\dfrac{18}{6+3}$
            \item $\dfrac{18}{\dfrac{6}{3}}$
         \end{colenumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item $\dfrac{18}{3}+6 =\underline{18\div3}+6 =6+6 =\blue 12$ \smallskip
            \item $\dfrac{18+6}{3} =\dfrac{24}{3} =24\div3 =\blue 8$ \smallskip
            \item $18+\dfrac{6}{3} =18+\underline{6\div3} =18+2 =\blue 20$ \smallskip
            \item $\dfrac{18}{6+3} =\dfrac{18}{9} =18\div9 =\blue 2$ \smallskip
            \item $\dfrac{\dfrac{18}{6}}{3} =\dfrac{18\div6}{3} =\dfrac{3}{3} =3\div3 =\blue 1$ \smallskip
            \item $\dfrac{18}{\dfrac{6}{3}} =\dfrac{18}{6\div3} =\dfrac{18}{2} =18\div2 =\blue 9$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
      

      \begin{exercice}[Trajet={Padawan,Jedi}] %9
         On considère les calculs suivants faits par Firdaws : \par
         \begin{multicols}{2}
            A. \quad $50-10\div2 =20$ \par
            B. \quad $24-8+2 =14$ \par
            C. \quad $8+2\times3 =30$ \par
            D. \quad $10+8-6 =12$ \par
            E. \quad $100\div2\times5 =10$ \par
            F. \quad $5\times6\div3 =10$
         \end{multicols}
         \begin{enumerate}
            \item Retrouver les calculs qui sont justes.
            \item Corriger les calculs faux.
         \end{enumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item Les calculs justes sont les calculs {\blue D} et {\blue F}.
            \item Correction des calculs faux : \\
               A. $50-10\div2 =50-5 ={\blue 45}$ \\
               B. $24-8+2 =16+2 ={\blue 18}$ \\
               C. $8+2\times3 =8+6 ={\blue 14}$ \\
               E. $100\div2\times5 =50\times5 = {\blue 250}$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}
      

      \begin{exercice}[Source=sur la fiche,Trajet={Jedi}] %10
         Compléter les calculs suivants pour que chaque égalité soit vraie.
         \begin{enumerate}
            \item Avec les signes $+, -$ ou $\times$ :
               \begin{itemize}
                  \item $3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 = 6$
                  \item $3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 = 81$
               \end{itemize}
            \item Avec les signes $+, -$ ou $\times$ et des parenthèses :
               \begin{itemize}
                  \item $\pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles = 9$
                  \item $\pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles = 27$
               \end{itemize}
           \item Avec les signes $+, -,\times$ ou $\div$ et des parenthèses :
            \begin{itemize}
               \item $\pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles = 1$
               \item $\pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles 3 \pointilles = 12$
            \end{itemize}
         \end{enumerate}
      \end{exercice}
      \begin{Solution}
         \begin{enumerate}
            \item $3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,-\,} 3 = 6$ \\
               $3 {\blue \,\times\,} 3  {\blue \,\times\,} 3  {\blue \,\times\,} 3 = 81$ \smallskip
            \item ${\blue (} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,-\,} 3 {\blue )\,\times\,} 3 = 9$ \\
               ${\blue (} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue )\,\times\,} 3 = 27$ \smallskip
            \item ${\blue (} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,-\,} 3 {\blue )\,\div\,} 3 = 1$ \\
               ${\blue (} 3 {\blue \,+\,} 3 {\blue \,\div\,} 3 {\blue )\,\times\,} 3 = 12$
         \end{enumerate}
      \end{Solution}

   \end{multicols}

\end{Maquette}

\pagebreak

%%% Activité récréative %%%
\begin{Maquette}[Cours]{Theme={Activité récréative},Couleur={Salmon}} %maquette d'activité récréative
    
   \ARtitre{Enigme : Nombres en cases}

      \ARpartie{Nombres croisés}
         Compléter les tableaux suivants pour que les égalités soient vraies pour chaque ligne et chaque colonne. \par
         Dans le premier tableau, il suffit de faire les calculs de tête puis d'indique la réponse dans la case grisée. \par  
         Dans le deuxième tableau, il faut retrouver les nombres manquants sachant que chacun des nombres de 1 à 9 est utilisé une et une seule fois.
         \begin{center}    
            \CalculsCroises[Inverse]{%
               5,+,1,*,7,%
               *,-,+,%
               6,*,4,*,9,%
               +,-,*,%
               3,+,2,*,8}
            \quad
            \CalculsCroises[ListeNombres={5,4,8}]{%
               9,-,4,*,2,%
               *,+,+,%
               5,*,1,+,7,%
               +,*,*,%
               3,*,6,-,8}
         \end{center}
      
           
      \ARpartie{Le garam}
         Le Garam est un jeu de logique mathématique à base d'opérations simples. \par
         Remplir chaque case avec un seul chiffre de sorte que chaque ligne et chaque colonne forment une opération correcte. \par
         Le résultat d'une opération verticale est un nombre à deux chiffres si deux cases suivent le symbole égal.
         \begin{center}
            \Garam[Largeur=6mm]{%
               !4/+/x,5/=/,!9//+,*,!3/+/x,1/=/,!4//x
               §6//=,*,!4/+/=,4/=/,!8//=,*,5//=
               §2//,*,1//,*,2//,*,!2//
               §4/-/,!1/=/-,!3//,*,!4/-/,!4/=/+,!0//
               §*,1//=,*,*,*,3//=,*
               §!8/-/x,0/=/,8//x,*,9/-/x,!7/=/,!2//x
               §4//=,*,!3/+/=,1/=/,!4//=,*,7//=
               §!3//,*,2//,*,!3//,*,1//
               §!2/+/,2/=/,!4//,*,!6/-/,2/=/,!4//}
            \qquad
            \Garam[Largeur=6mm]{%
               !5/+/x,2/=/,!7//x,*,!8/+/x,!0/=/,!8//x
               §5//=,*,!2/+/=,6/=/,!8//=,*,5//=
               §2//,*,1//,*,6//,*,!4//
               §!5/-/,!1/=/+,4//,*,4/-/,!4/=/-,!0//
               §*,2//=,*,*,*,3//=,*
               §!2/+/x,!3/=/,!5//x,*,3/-/x,!1/=/,!2//x
               §7//=,*,!2/+/=,3/=/,!5//=,*,9//=
               §1//,*,!1//,*,1//,*,1//
               §!4/-/,4/=/,!0//,*,!5/+/,3/=/,!8//}
         \end{center}

\end{Maquette}

\end{document}

   


   \ActSol{Solution des énigmes : Nombres en cases}

      \Partie{Nombres croisés}
         \begin{center}    
            \CalculsCroises[Solution,Couleur=blue!50]{%
               5,+,1,*,7,%
               *,-,+,%
               6,*,4,*,9,%
               +,-,*,%
               3,+,2,*,8}
            \quad
            \CalculsCroises[ListeNombres={5,4,8},Solution]{%
               9,-,4,*,2,%
               *,+,+,%
               5,*,1,+,7,%
               +,*,*,%
               3,*,6,-,8}
         \end{center}
      
      \medskip
      
      \Partie{Le garam}
         \begin{center}
            \Garam[Largeur=6mm,Solution,CouleurSolution=blue]{%
               !4/+/x,5/=/,!9//+,*,!3/+/x,1/=/,!4//x
               §6//=,*,!4/+/=,4/=/,!8//=,*,5//=
               §2//,*,1//,*,2//,*,!2//
               §4/-/,!1/=/-,!3//,*,!4/-/,!4/=/+,!0//
               §*,1//=,*,*,*,3//=,*
               §!8/-/x,0/=/,8//x,*,9/-/x,!7/=/,!2//x
               §4//=,*,!3/+/=,1/=/,!4//=,*,7//=
               §!3//,*,2//,*,!3//,*,1//
               §!2/+/,2/=/,!4//,*,!6/-/,2/=/,!4//}
            \qquad
            \Garam[Largeur=6mm,Solution,CouleurSolution=blue]{%
               !5/+/x,2/=/,!7//x,*,!8/+/x,!0/=/,!8//x
               §5//=,*,!2/+/=,6/=/,!8//=,*,5//=
               §2//,*,1//,*,6//,*,!4//
               §!5/-/,!1/=/+,4//,*,4/-/,!4/=/-,!0//
               §*,2//=,*,*,*,3//=,*
               §!2/+/x,!3/=/,!5//x,*,3/-/x,!1/=/,!2//x
               §7//=,*,!2/+/=,3/=/,!5//=,*,9//=
               §1//,*,!1//,*,1//,*,1//
               §!4/-/,4/=/,!0//,*,!5/+/,3/=/,!8//}
         \end{center}

\end{Maquette}